簡體化到連阿媽都唔認得

簡體化到連阿媽都唔認得

互聯網

某日某人如獲至寶般跟我說：「我聽某某說，書法是沒有簡體字的。」此話頗為無厘頭，什麼叫沒有？用毛筆寫簡體字又不犯法，某人一臉無辜說：「我的意思是，聽某某說，古時書法是沒有簡體字的。」

本來想回敬某人一句：「地球是圓的，還用得着某某告訴你嗎？」想想又不對，地球絕對是圓的，但簡體字很多脫胎自以前行書草書的簡筆，若給某人看多了古時行草書法作品，看到了當代的簡體字，只有越說越糊塗。而且又何必為這個動氣，讀書沒讀過這個，不知道當今簡體字來源，又不犯法，又不影響覓食營生，這種無知，有時是福氣，少生許多閒氣。

某人繼續追問：「那為什麼書法不寫簡體字？用毛筆寫簡體字不好看嗎？」我沒好氣細說從頭，輕輕應付帶過：「習慣而已。」事實上，撇除政治色彩以及對這個政權的觀感，我對簡體字不那麼抗拒，可能真的是習慣使然。

早在大學時唸近代當代文學，很多指定參考書只有簡體版，看了幾本便看懂了，看多了便覺得理所當然，字也可以這樣寫；再後來看紅樓夢手抄本，大量簡筆字，彷彿看見如今簡體字的前世今生。

或許是看多了便看化了。大喊愛無心、親不見是殘體字也枉然，看明清時期的尺牘，用行書寫的信札，許多字何止殘體，簡直沒幾處有完整骨肉的，若是張旭之類的狂草，如一筆過的符咒，想找到個「心」字都幾難。翻開一本《王鐸字典》，一個「不」字，有太多寫法，簡體化到連阿媽都唔認得。所以，若說簡體字寫成書法不行，其實很難成立，廠字變「厂」，就真的沒美感了麼？書法最基本的一橫一撇齊備，「厂」字用毛筆寫，也很好發揮。

大概真的是習慣問題，觀感問題，與美學無關吧。保衛正體字的人，其實也犯不着批判簡體字過猛，好容易誤中古人的副車。文字自有變遷軌跡，由青銅器上的銘文演化至今日的「正體字」，亦無所謂正邪，簡體字殘缺者，在於以前文字是經千百年沈澱，隨書寫習慣自然演變，如逐步整容；簡體字是由一群「專家」制定，由政權限定，中間忽然斷層，由整容變易容。

想到這裏，對於簡教中的趨勢，忽然心裏就有了安息的感覺。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
賓架收風 (左丁山)

下一則
下一則
人皆過客 (李碧華)

林夕

有好多簡體字都係共產黨做字嘅時候先創造出黎架 仲有係造字之後係共產黨付予簡體字呢個名落去

賣港賊一個跟著一個出來奶共

所以就 「由整容變易容」